藝術與屎

藝術與屎 - 王偉雄

互聯網

跟一位很久沒見面的同事喝咖啡小敘，他是另一個學系的，搞宗教研究（religious studies），我們在學術上可以交流之處不多，不過，他和我都特別喜歡巴赫和馬勒的音樂，也都經常聽爵士樂，每次見面必談音樂，「雞啄唔斷」聊半天是等閒事；這次單是談蕭斯塔科維奇的交響曲及弦樂四重奏，便已談了大半個小時。

後來話題轉到當代藝術，記得是我先提起早陣子英國藝術家 Banksy 那場「作品自毀」的把戲，然後我們同聲慨嘆藝術已成為有錢人的玩意和投資者的賺錢工具。同事接着問我怎樣看概念藝術（conceptual art），從他問時的表情看，我已知道他不喜歡概念藝術，甚至是嗤之以鼻。我對同事說，我沒有他那麼討厭概念藝術，有些概念藝術作品是我認為頗有深意的，可是，概念藝術有一個根本的問題，就是沒有技法上的要求，容許任何人隨便造一件東西出來而稱之為藝術，好壞難辨，因此很容易出現國王的新衣，自欺欺人。

然後我們談到藝術與屎，因為我舉了意大利藝術家曼佐尼（Piero Manzoni）的1961年名作《藝術家之糞》（Merda d'artista）為例子。曼佐尼製造了九十個小罐頭，裏面放着他的糞便，每罐三十克，罐頭印有編號，1至90，每罐的包裝上都有意大利文、英文、法文和德文介紹，意思相同，英文的介紹是 "Artist's Shit / CONTENTS: 30 GR NET / FRESHLY PRESERVED / PRODUCED AND TINNED / IN MAY 1961"。你可以說那是一件作品，由九十個罐頭組成，也可以說是九十件類似的作品，因為每個罐頭都可以獨立出售。在1961年，《藝術家之糞》每罐售價是三十七美元，隨後價值不斷上升，英國泰特美術館（Tate）在2000年以三萬美元購入其中一罐，到了2016年，在米蘭的一個拍賣會，一罐《藝術家之糞》以三十萬美元高價成交。二百多萬港元買一罐屎，不是很荒謬嗎？不過，從投資的角度看，如果這些罐頭屎繼續升值，這個價錢便物有所值；假如你在1961年買入了幾罐，等到現在才拿出來拍賣，想必十分開心。（會繼續升值嗎？只要有人炒賣，又有人願意出高價買，便會繼續升值；況且曼佐尼在創作《藝術家之糞》後不出兩年便去世，死時只有二十九歲，奇貨可居加上天才早逝，升值的機會就更高了。）

然而，投資跟藝術畢竟是兩回事，無論《藝術家之糞》售價多高，我們仍然可以問：「那真的是藝術品嗎？」如果你估計我的答案是「不是」，你便估錯了。我接受美國哲學家丹托（Arthur C. Danto）對藝術品的定義：「藝術品是意義之體現。」（"Works of art are embodied meanings." 見《What Art Is》，Yale University Press，2013）曼佐尼的父親經營罐頭工廠，曾經批評他的作品「很屎」（"Your work is shit"），《藝術家之糞》是刻意的創作，為的是回應父親的批評，這是它體現的意義；此外，曼佐尼還說過：「如果收藏家想要的是能與藝術家親近、真正屬於藝術家個人的東西，那就收藏藝術家的糞便吧，那是真正屬於藝術家的。」《藝術家之糞》體現的另一意義就是對藝術品收藏家的嘲諷。同事聽到我說《藝術家之糞》是藝術品，不以為然，正想反駁，我立即補充說：「說它是藝術品，不等於說它是好的藝術品。我不認為《藝術家之糞》體現了甚麼深刻的意義，而在創作意念和技法上也沒有特別可觀之處，因此，這件作品可以名副其實地被批評為很屎。」同事聽到我這麼說，便點頭同意，沒有反駁。

說某件東西是藝術品，不一定是讚美，因為藝術品有好壞之別。這是很簡單的道理，可是，有些人好像不明白，尤其是一些自稱藝術家的人，他們一提到藝術或藝術品，便散發出一陣自以為了不起的氣息。同樣道理也適用於文學，有不少詩人、小說家、散文家和文學評論家都是很屎的，卻被「文學」兩字弄得飄飄然。
（隔星期六刊登）

王偉雄

上一則
上一則
紀念北京民主牆四十年 (嚴家祺)

下一則
下一則
方言的孤立與歧視 (杜杜)